<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Rafael Giordanno's Blog</title>
    <description>Site em constante desenvolvimento com jekyll e github pages
</description>
    <link>https://rafaelgiordanno.github.io/</link>
    <atom:link href="https://rafaelgiordanno.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 18:17:42 -0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 23 Sep 2016 18:17:42 -0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Semana 01: O que são algoritmos</title>
        <description>&lt;p&gt; &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;objetivos&quot;&gt;Objetivos&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Compreender o que são algoritmos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Entender como o computador enxerga algoritmos&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Concluir os Cursos 2 e 3 do code.org&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Extra: Concluir Curso 4 do code.org&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Instalar Linux na máquina&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;transcrio-da-aula&quot;&gt;Transcrição da Aula&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;o-que--algoritmo&quot;&gt;O que é algoritmo?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Algoritmo é uma descrição de comandos que, seguidos na ordem, resultam em um conjunto de ações capazes de resolver um determinado problema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vamos imaginar uma pessoa que entenda português, mas que nunca viu uma caneta e papel na vida. Que &lt;em&gt;instruções&lt;/em&gt; podemos dar a ela para que ela desenhe um quadrado no papel?&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;1: Segure a caneta
2: Tire a tampa da caneta
3: Vire a caneta com a parte pontuda para baixo
4: Encoste a ponta da caneta no papel
5: Mova a caneta 5 centímetros para a direita
6: Mova a caneta 5 centímetros para baixo
7: Mova a caneta 5 centímetros para a esquerda
8: Mova a caneta 5 centímetros para cima
9: Remova a caneta de cima do papel
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Podemos dizer que essa é uma forma de resolver esse problema, mas a nossa solução ainda tem uns buracos. Não definimos o que é uma tampa, por exemplo. A pessoa pode não saber o que é uma tampa de caneta. Pensar em uma pessoa que não é capaz de entender essas instruções ou adaptar soluções em tempo real é como pensar em um computador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crie uma solução para trocar uma lâmpada e confira se parece com a minha. Uma solução para trocar uma lâmpada, ainda incompleta, mas plausível para seres humanos:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;1: Ter os elementos necessários
2: Desligar o interruptor
3: Trocar a lâmpada
4: Verificar se a lâmpada nova funciona
5: Se funcionar, terminar
6: Se não funcionar, repetir os passos 2, 3, 4 e 5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Isso ainda é muito alto nível, faltam detalhes como, por exemplo, quais são os &lt;em&gt;elementos necessários&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algoritmo mais refinado:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;1: Ter os elementos necessários
    Escada, lâmpada nova
2: Desligar o interruptor
3: Trocar a lâmpada
    Subir na escada
    Tirar a lâmpada velha
    Colocar a lâmpada nova
    Descer da escada
4: Verifica se a lâmpada nova funciona
    Ligar o interruptor
5: Se funcionar, terminar
6: Se não funcionar, repetir os passos 2, 3, 4 e 5
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Para seres humanos, essa solução ainda é mais razoável, para robôs, no entanto, podem faltar especificações (Como é que se tira e coloca uma lâmpada?)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;como-o-computador-enxerga-algoritmos&quot;&gt;Como o computador enxerga algoritmos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;É dessa forma que conversamos com o nosso computador, através de &lt;strong&gt;linguagens de programação&lt;/strong&gt;. Porém o computador não é muito inteligente. Na verdade ele &lt;em&gt;não é inteligente de forma alguma&lt;/em&gt;. O computador não consegue fazer suposições sobre o que deve ser feito como no nosso caso da lâmpada, se o computador não souber como &lt;em&gt;“tirar e colocar uma lâmpada”&lt;/em&gt;, ele vai simplesmente soltar um erro dizendo que tirar e colocar uma lampada não foi definido. Quanto mais explicamos, mais ele precisa saber sobre como funciona e como funciona até chegar a uma definição que ele é capaz de entender. O computador faz apenas &lt;em&gt;aquilo que &lt;strong&gt;você&lt;/strong&gt; manda&lt;/em&gt;. Se ele fizer mais por você, pode ter certeza que algum outro ser humano explicou para o computador como ele tinha que reagir ao receber aquele comando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entenderam até agora? Continuando…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Outra coisa que vocês devem saber é que o computador entende &lt;strong&gt;apenas zeros e uns&lt;/strong&gt;. O computador, de fato, é composto por várias chavezinhas internas que só aceitam dois parâmetros: ligado e desligado (um para ligado e zero para desligado). A partir daí, nós seres humanos criamos instruções simples que eram capazes de controlar o monitor, o teclado e as caixas de som. Conforme o tempo foi passando e os computadores foram ficando cada vez mais potentes. No início, o primeiro computador demorava 20 segundos para fazer uma conta, enquanto que os computadores fazem bilhões de contas em um segundo! Com esses avanços, novas formas de se comunicar com o computador foram inventadas. Chamamos essas formas de se comunicar de &lt;strong&gt;linguagens de programação&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aproveitando que estamos falando de zeros e uns, vamos falar sobre binário. Binário não é um bicho de sete cabeças e ele é bem simples de entender. Aqui temos um número em decimal: 427. Podemos escrever 427 como sendo&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;400 + 20 + 7&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Que pode ser escrito também como&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;(4 × 100) + (2 × 10) + (4 × 1)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Que podemos expandir uma última vez para&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;(4 × 10&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;) + (2 × 10&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;) + (7 × 10&lt;sup&gt;0&lt;/sup&gt;)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Usamos o sistema decimal porque a maioria de nós, seres humanos, possuímos 10 dedos nas mãos. Logo, inventamos dez números para trabalhar:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;0 1 2 3 4 5 6 7 8 9&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mas e se fôssemos desenhos animados? Teríamos apenas &lt;strong&gt;oito&lt;/strong&gt; dedos em nossas mãos! Logo, não precisaríamos usar dois desses números&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;0 1 2 3 4 5 6 7&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se quiséssemos representar o nosso conhecido 8 teríamos que escrever 10 porque acabaram os nossos  números depois do 7.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas… E se fôssemos siris?! Teríamos apenas 2 garras com dois dedos! Logo, não precisaríamos de &lt;strong&gt;quatro&lt;/strong&gt; números que os desenhos animados precisam&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;0 1 2 3&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se quiséssemos representar o número 4, teríamos que escrever 10 porque acabaram os nossos números depois do 3 :(&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas… E se fôssemos computadores?! Tá certo que não temos patas, mas só entendemos dois estados: &lt;strong&gt;ligado&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;desligado&lt;/strong&gt;, logo contamos com dois números a menos que os siris e só nos restam&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;0 1&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Se quiséssemos representar o número 2, teríamos que escrever 10, porque acabaram os nossos números depois do 1 ):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chamamos esse sistema com dois números de binário. E podemos usar a mesma regra do sistema decimal para o binário. Se tivermos o número 000, ele representa o número 0, para representar o 1 temos 001 e para os outros números temos:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;010 = 2&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;011 = 3&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;100 = 4&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;101 = 5&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;110 = 6&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;111 = 7&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;E se quisermos ir além do 7 podemos simplesmente adicionar um &lt;strong&gt;&lt;em&gt;bit&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; extra. Bit vem do nome &lt;em&gt;dígito binário&lt;/em&gt; (&lt;strong&gt;bi&lt;/strong&gt;nary digi&lt;strong&gt;t&lt;/strong&gt;). E para representar o 8, podemos simplesmente fazer 1000.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como exercício, sem olhar para a tabela acima, faça o número 6 em binário e confira se acertou olhando aqui em cima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As &lt;em&gt;linguagens de programação&lt;/em&gt; nada mais são do que um conjunto de instruções básicas e convenções de escrita que o computador entende. Durante o curso vamos aprender a linguagem de programação &lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt;, que é uma das linguagens mais usadas profissionalmente no mundo e que pode ser usada tanto em projetos grandes quanto em scripts curtos. Computadores avaliam cada linha de código que escrevemos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;concluir-os-cursos-2-e-3-do-codeorg&quot;&gt;Concluir os Cursos 2 e 3 do code.org&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Criem uma conta no &lt;a href=&quot;https:code.org/&quot;&gt;code.org&lt;/a&gt; e concluam os cursos 2 e 3. Quaisquer dúvidas, entrem em contato por e-mail: &lt;strong&gt;rafaelgiordanno@gmail.com&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;instalar-linux-na-mquina&quot;&gt;Instalar Linux na máquina&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Instalem o Linux nas suas máquinas. Recomendamos o &lt;strong&gt;Ubuntu&lt;/strong&gt; ou o &lt;strong&gt;Linux Mint&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 16:23:12 -0300</pubDate>
        <link>https://rafaelgiordanno.github.io/2016/09/08/semana01-aula01.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rafaelgiordanno.github.io/2016/09/08/semana01-aula01.html</guid>
        
        <category>algoritmos</category>
        
        <category>curso-python</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hello World</title>
        <description>&lt;h1 id=&quot;hello-world&quot;&gt;Hello World!&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;This is my first &lt;strong&gt;blog post&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here you’ll find stuff related to programming, games, music, art and personal challenges that I take. Enjoy!&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Rafael Giordanno&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 15 Feb 2016 00:00:00 -0200</pubDate>
        <link>https://rafaelgiordanno.github.io/2016/02/15/hello-world.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rafaelgiordanno.github.io/2016/02/15/hello-world.html</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
